\graphicspath{{figs/}}


\title{ Mecánica de materiales granulares } % (optional, use only with long paper titles)
\subtitle{Descripción estructural de empaquetamientos granulares.}

\date[]{}
\author{Manuel Carlevaro}
\institute{Departamento de Ingeniería Mecánica - UTN FRLP \\
          \faEnvelope{} manuel.carlevaro@gmail.com \-  • \- \faTwitter{} @mcarlevaro}

\subject{Materiales Granulares}

\ExecuteBibliographyOptions{sorting=nty} 

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resumen}
\large

\begin{itemize}
\item Compacidad, $\phi$
\item Número de coordinación, $z$, y número de besuqueros
\item Función de correlación de pares, $g(r)$
\item Función de autocovarianza, $\xi(r)$
\item Parámetro de orden de enlaces, $Q_l$ y $W_l$
\item Tensor de trama, $F$
\item Celdas de Voronoi
\item Polígonos de la red de contactos
\item Arcos
\item Relaciones entre descriptores estructurales
\item Ejemplos
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Compacidad (packing fraction)}
\large
  \begin{columns}[t]
    \column{6cm}
Compacidad, fracción de volumen ocupado, packing fraction, volume(area) fraction: $\phi$, $c$, $\eta$

$$\phi=\frac{\text{volumen real de las partículas}}{\text{volumen aparente de la muestra}}.$$

No confundir con la densidad numérica $$\rho=\frac{N}{V},$$ $V$: volumen del contenedor.

Si todas las partículas son iguales $$\phi=\frac{N v_g}{V}=\rho v_g,$$ $v_g$: volumen de una partícula.

    \column{6cm}
    \centering
    \\
     \includegraphics[width=2.2cm]{figs/packing-fraction.png}
  \end{columns}
  Porosidad: $\epsilon = 1 - \phi$
\end{frame}
%
%
% Ver "An-Introduction-to-Granular-Flow.pdf"
% 1.3 Packing characteristics
% pg 19
%
%
\begin{frame}
  \frametitle{Compacidad -- límites}

\begin{columns}
 \column{3cm}
     \includegraphics[width=2.5cm]{figs/hexagonal-close-packing.jpg}
 \column{9cm}
3D: $0 < \phi < \frac{\pi}{3 \sqrt{2}} \approx 0.74$ Kepler-Hales (fcc o hcp) 
  
2D: $0 < c < \frac{\pi \sqrt{3}}{6} \approx 0.91$ (hexagonal)
 
\end{columns}
\vspace{0.5cm}
\large
\textbf{Empaquetamiento}
\begin{itemize}
    \item Empaquetamiento aleatorio compacto (RCP) $\approx$ 0.64(3D) o 0.82(2D)  
        \begin{itemize}
            \item \longcite{berryman1983}
            \item \longcite{torquato2000}
        \end{itemize}
    \item Empaquetamiento aleatorio suelto (RLP) $\approx$ 0.55(3D) o 0.77(2D)
        \begin{itemize}
            \item \longcite{onoda1990}
            \item \longcite{silbert2010}
        \end{itemize}
    \item Empaquetamientos muy sueltos
        \begin{itemize}
            \item \longcite{bi2011}
            \item \longcite{ciamarra2008}
        \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Compacidad -- límites}
\begin{center}
     \includegraphics[width=0.29\textwidth]{figs/triangles.png}\hspace{0.1cm}
     \includegraphics[width=0.29\textwidth]{figs/squares.png}\hspace{0.1cm}
     \includegraphics[width=0.29\textwidth]{figs/pents.png}\hspace{0.1cm}
\end{center}

\large 
    \textbf{Polígonos (2D)}\footfullcite{carlevaro2011}:

\begin{center}
%\large
No teselado: $0.75 < c < 0.86$ 

Teselado: $0.77 < c < 1.0$
\end{center}
{\large
    \textbf{Polvos cohesivos (3D):}}
\begin{center}
$0.15 < c < 0.48$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Compacidad -- medición}
\Large
\begin{columns}
 \column{3cm}
Geometría básica 
  \column{3cm}
      \includegraphics[width=3cm]{figs/packing-fraction-geometrics.png}
  \column{3cm}
Fotografía $\phi=\frac{N_{\rm{black\,pixels}}}{N_{\rm{pixels}}}$ 
 \column{3cm}
     \includegraphics[width=3cm]{figs/packing-fraction-pixels.png}
\end{columns}
\vspace{0.5cm}
\begin{columns}
 \column{3cm}
Geometría probabilística $\phi=\frac{N_{\rm{hits}}}{N_{\rm{shots}}}$
 \column{3cm}
     \includegraphics[width=3cm]{figs/packing-fraction-prob.png}
      \column{3cm}
Calibrar con capacidad eléctrica
 \column{3cm}
     \includegraphics[width=3cm]{figs/packing-fraction-capacity.png}
\end{columns}
\vspace{0.5cm}
\begin{columns}
 \column{6cm}
 \column{3cm}
Medir la altura $\phi=\frac{Nv_g}{A h}$
 \column{3cm}
     \includegraphics[width=3cm]{figs/packing-fraction-hieght.png}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Número de coordinación -- número de contacto (besuqueros)}
\begin{columns}
 \column{6cm}
Número de coordinación
  \column{6cm}
      \includegraphics[width=3cm]{figs/coordination-number.png}
      \includegraphics[width=3cm]{figs/coordination-g-of-r.png}
\end{columns}
\vspace{0.5cm}
\begin{columns}
 \column{4cm}
Número de contacto
 \column{8cm}
     \includegraphics[width=4cm]{figs/kissing-number.png}\hspace{0.3cm}
     \includegraphics[width=2cm]{figs/kissing-number-facets.png}
\end{columns}
\vspace{0.2cm}
Si los granos son convexos: $\langle z\rangle=2\frac{\mbox{número total de contactos}}{\mbox{Número de partículas}}$ 
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Número de contacto -- límites}
\large
\begin{columns}
\column{8cm}
\textbf{Máximo} (monodisperso)

Esferas: $z= 12$

Discos: $z=6$
\column{4cm}
    \includegraphics[width=1.5cm]{figs/kissing-number-max.png}
\end{columns}
\vspace{0.5cm}
\begin{columns}
\column{8cm}
\textbf{Deposición secuencial} 

(cualquier forma convexa / partículas duras)

2D: $\langle z\rangle=2 \frac{(2N)}{N}=4 $ (suma 2 contactos por grano)

3D: $\langle z\rangle=2 \frac{(3N)}{N}=6$ (suma 3 contactos por grano)
\column{4cm}
    \includegraphics[width=1.5cm]{figs/kissing-number-sequential.png}
\end{columns}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Isostático} (contactos puntuales) Ligaduras = Fuerzas

\textbf{2D:}
$3N$ ligaduras escalares (2 traslación, 1 rotación) y $2N_c$ fuerzas escalares $\rightarrow$ $N_c=\frac{3N}{2}$ $\rightarrow$  $\langle z\rangle=2\frac{N_c}{N}=3$

\textbf{3D:}
$6N$ ligaduras escalares (3 traslación, 3 rotación) y $3N_c$ fuerzas escalares $\rightarrow$ $N_c=2N$ $\rightarrow$  $\langle z\rangle=2\frac{N_c}{N}=4$

\vspace{0.2cm}
\textbf{Valores} (confocal):
$\phi=0.4$ $\rightarrow$ $\langle z\rangle=4$; 
$\phi=0.65$ $\rightarrow$ $\langle z\rangle=8$

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Número de contacto - medición}
\large
\begin{itemize}
 \item El número de contacto es difícil de medir porque es difícil distinguir contactos reales de ``casi-contactos''.
 
 \item En simulaciones se requiere guardar posiciones con altísima precisión para detectar contactos. Es mejor distinguir por las fuerzas.

 \item La regla de T. Pöschel para finalizar un contacto en simulación impide definir contactos sólo por las posiciones.

 \item Usar pintura, oxidación, trazadores fluorescentes, partículas fotoelásticas, puentes líquidos, conductividad, etc. 
 
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{figs/photoelastic.jpg} \hspace{0.2cm}
\includegraphics[width=3.5cm]{figs/liquid-bridge.jpg} 

Behringer \hspace{2cm} Kudroli
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Función de correlación de pares}
  
\large

$4 \pi r^2 \rho g(r) dr =$ Probabilidad de encontrar el centro de una partícula en un cascarón de radio $r$ y espesor $dr$ centrado en otra partícula.  

\begin{center}
\includegraphics[width=3cm]{figs/gofr.jpg} \hspace{0.2cm}
\includegraphics[width=7cm]{figs/gofr2.jpg} 

\small
\longcite{palombo2013}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
  \frametitle{Función de correlación de pares -- medición}

$\int_0^{\infty}{4 \pi r^2 \rho g(r) dr} = N-1$

$h(r)=g(r)-1$ puede integrarse si no hay correlaciones de largo alcance

$S(k) = {\cal F}\{h(r)\}=\tilde{h}(r)$ (factor de estructura, experimentos de scatering)
\medskip

\begin{columns}
\column{5cm}
\textbf{Posiciones detalladas:}

barrer todos los pares de partículas y poner la distancia entre sus centros en un histograma con bin $dr$. Normalizar con $4 \pi r^2 \rho dr$ para obtener $g(r)$. Hay que conocer la densidad numérica $\rho$ de antemano.
\small
\begin{verbatim}
 maxbin; L; N
 dr = float(L/maxbin)
 hist = [0]*(maxbin+1)
 rdf = {}
\end{verbatim}

\column{7cm}
\tiny
\begin{verbatim}
#### READ COORDINATES IN ATOMS = [] ####
for i in range(npart):
  xi = (atoms[i])[0]; ...
  for j in range(i+1, npart):
    xx = xi - (atoms[j])[0]; ...
    rij = sqrt(xx*xx + yy*yy + zz*zz)
    bin = int(ceil(rij/dr))
    if (bin <= maxbin):
      hist[bin] += 1
    
phi = N/(L*L*L) # NORMALIZATION
norm = 2.0 * pi * dr * phi * N
for i in range(1, maxbin+1):
  r = (i - 0.5) * dr
  val = hist[i]/norm/((r*r)+(dr*dr)/12.0)
  rdf.update({rrr:val})
\end{verbatim}

\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Autocovarianza}
  
\begin{columns}
 \column{8cm}
$$S_2^{\rm{I}}(\bar{r}_{\rm{I}},\bar{r}_2) = \langle A^{\rm{I}}(\bar{r}_1)A^{\rm{I}}(\bar{r}_2)\rangle \mbox{ with }
A^{\rm{I}}(\bar{r})=\left\{
\begin{array}{ll}
1 & \mbox{si } \bar{r}\in \rm{I} \\
0 & \mbox{si } \bar{r}\notin \rm{I} 
\end{array}
\right. 
$$

\column{4cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=3cm]{figs/autocovariance.png} 
\end{center}

\end{columns}

\vspace{0.5cm}
Si el medio es \emph{estadísticamente homogéneo} e \emph{isotrópico}: $S_2^{\rm{I}}(\bar{r}_{\rm{I}},\bar{r}_2) = S^{\rm{I}}_2(r)$

Entonces


$\chi^{\rm{I}}(r)=S_2^{\rm{I}}(r)-\phi^{\rm{(I)}2}$ Autocovarianza (integrable)
\vspace{0.5cm}


$ \chi^{\rm{I}}(r)=\chi^{\rm{II}}(r) $ dado que $A^{\rm{I}}(\bar{r}_1)=1-A^{\rm{II}}(\bar{r}_1)$ y $\phi^{\rm{I}}=1-\phi^{\rm{II}}$, entonces $ \chi^{\rm{I}}(r)$ es único.

\vspace{0.5cm}
Puede medirse sobre imágenes experimentales o datos de simulación eligiendo puntos en forma aleatoria uniforme en el espacio. No es necesario tener información detallada de puntos de contactos o centros de granos.

\vspace{0.1cm}
\small
\longcite{jiao2007}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Parámetro de orden orientacional}
  
\large
\begin{columns}
 \column{8cm}
$$Q_l=\left[ \frac{4 \pi}{2l+1} \sum_{m=-l}^l{|\bar{Q}_{lm}|^2}\right]^{1/2}
$$

$\bar{Q}_{lm}$ es la media sobre todos los contactos de $Q_{lm}(\bar{r})=Y_{lm}(\theta(\bar{r},\phi(\bar{r}))$ son los armónicos esféricos.
\column{4cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=3cm]{figs/bond-order.png} 
\end{center}

\end{columns}

\vspace{0.5cm}
$Q_l$ (y otros parámetros como $W_l$) pueden calcularse para un grano o para todo el empaquetamiento. 

 \url{http://www.pas.rochester.edu/~wangyt/algorithms/bop/} (Yanting Wang)

 \begin{columns}[t]
\cw{0.35}
 \begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\hline
fcc&0.57452\\
hcp&0.48476\\
icosahedral&0.66332\\
liquid&0\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\cw{0.45}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\hline
Yelow	&0.740829\\
Green	&0.759623\\
\hline
\end{tabular} 
%\cw{0.3}
\includegraphics[width=2cm]{figs/bond-order-2d.jpg} 
\end{center}

\end{columns}

\small
\longcite{steinhardt1983}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Tensor de trama}
  
\large
\begin{columns}
 \column{8cm}
$$F=\sum_{contacts}{\bar{n}^c \otimes \bar{n}^c}=\sum_{contacts}
\left[
\begin{array}{lll}
n_xn_x & n_xn_y & n_xn_z \\
n_yn_x & n_yn_y & n_yn_z \\
n_zn_x & n_zn_y & n_zn_z 
\end{array}
\right] $$

\column{4cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=2.8cm]{figs/bond-order.png} 
\end{center}

\end{columns}

\vspace{0.1cm}
\begin{itemize}
 \item $F$ es simétrico y real $\rightarrow$ Hermítico $\rightarrow$ puede diagonalizarse y los autovalores son reales: $F_1, F_2, F_3$.
\item $Tr(F)=\sum_{contacts}{|n^c|^2}=N_c$
\item $F=F_{\rm{I}}+F_{\rm{D}}$  (isotrópico + deviator) con $F_{\rm{I}}=\frac{1}{3}Tr(F)\delta_{ij}$ \ \ \ (3D)
\end{itemize}

\begin{center}
 \includegraphics[width=8cm]{figs/fabric.png} 
\end{center}
$$\left[
\begin{array}{ll}
2 & 0 \\
0 & 2 
\end{array}
\right]\,
\left[
\begin{array}{ll}
2 & 0 \\
0 & 0 
\end{array}
\right]\,
\left[
\begin{array}{ll}
0 & 0 \\
0 & 2 
\end{array}
\right]\,
\left[
\begin{array}{ll}
2 & 0 \\
0 & 2 
\end{array}
\right]\,
\left[
\begin{array}{ll}
\frac{3}{2} & \frac{1}{2} \\
\frac{1}{2} & \frac{3}{2} 
\end{array}
\right]$$

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Celdas de Voronoi}

\large
 \begin{columns}
\column{6cm}
\begin{center}
 \includegraphics[width=5cm]{figs/voronoi-and-delaunay.png}
\end{center}
\column{6cm}
\begin{itemize}
 \item Celda de Voronoi: Área o volumen más cercano a cada punto en el conjunto (polígonos blancos). La red recíproca se llama red de Delaunay (red negra).

 \item Para esferas y discos cada grano está contenido en su celda (no sucede en otros sistemas).

 \item Los vecinos pueden o no estar en contacto.

 \item La distribución de volúmenes de Voronoi parece seguir una ley universal (para empaquetamientos y para sistemas de bajísima densidad). \small T Aste et al. (varios artículos).

\large
 \item Voro++: http://math.lbl.gov/voro++/
 
\end{itemize}

\end{columns}
 
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Polígonos de la red de contactos + quadrons}
 \begin{columns}
\column{6cm}
\begin{center}
 \includegraphics[width=4cm]{figs/net-polygons.jpg}
 \includegraphics[width=4cm]{figs/quadron.jpg}
\end{center}
\column{6cm}
\begin{itemize}
 \item La red de contactos no incluye a vecinos cercanos que no están en contacto.
 \item Los polígonos indivisibles de la red pueden estar muy deformados.
 \item Los polígonos teselan el espacio pero no están asignados a ninguna partícula.
\end{itemize}
\small R Arevalo et al., (varios artículos)
\medskip

Quadrons:
 \begin{itemize}
     \item Los quadron teselan el espacio y se pueden asignar a una partícula. 
\end{itemize}
\small R Blumenfeld (\longcite{blumenfeld2014} y \longcite{matsushima2012})
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Ángulo de reposo}

\begin{center}

 \includegraphics[width=4cm]{figs/angulo-de-reposo1.jpg}
\hspace{1cm} 
 \includegraphics[width=6cm]{figs/angulo-de-reposo2.png}

\end{center}

\begin{itemize}
 \item Materiales secos: $17^\circ \leq \alpha \leq 42^\circ$
 \item Materiales cohesivos: $45^\circ \leq \alpha \leq 90^\circ$
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Arcos}

\large
 \begin{columns}
\column{6cm}
\begin{center}
 \includegraphics[width=4cm]{figs/packing2d.jpg}
\end{center}
\column{6cm}
\end{columns}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Arcos}

\large
 \begin{columns}
\column{6cm}
\begin{center}
 \includegraphics[width=4.05cm]{figs/fotopseudo.jpg}
\end{center}
\column{6cm}
\begin{itemize}
 \item Contactos de sostén
 \item Contactos mutuamente estables (MSC)
 \item Agregados de granos usando MSC
 \item Dependiente de la historia de deposición de los granos
 \item $n_i$: número de arcos de $i$ partículas (incluye $i=1$)
 \item $n_i(x)$: ancho de los arcos de tamaño $i$
\end{itemize}

\end{columns}
 
\end{frame}


%\begin{frame}
 %\frametitle{Arcos - ejemplos}

%\large
 %\begin{columns}
%\column{6cm}
%\begin{center}
 %\includegraphics[width=4.0cm]{figs/arcos-3d.jpg}
 
 %\includegraphics[width=4.0cm]{figs/arcosolo2d.jpg}
 
%\end{center}
%\column{6cm}
%\begin{itemize}
 %\item La mayoría de los arcos son tipo ``cadena'' aún en 3D
 %\item Es necesario un criterio de terminación
%\end{itemize}


%\end{columns}
 %\small LA Pugnaloni (varios artículos)
 
%\end{frame}

%\begin{frame}
 %\frametitle{Arcos -- Historia}
 %\begin{center}
  %\includegraphics[width=3.0cm]{figs/soporte1.jpg}
 %\end{center}
%\end{frame}

%\begin{frame}
 %\frametitle{Arcos -- Historia}

 %\begin{center}
 %\includegraphics[width=3.0cm]{figs/soporte2.jpg}
%\end{center}
%\end{frame}

%\begin{frame}
 %\frametitle{Arcos -- Historia}

 %\begin{center}
 %\includegraphics[width=3.0cm]{figs/soporte3.jpg}
%\end{center}
%\end{frame}

%\begin{frame}
 %\frametitle{Arcos -- Historia}

 %\begin{center}
 %\includegraphics[width=3.0cm]{figs/soporte4.jpg}
%\end{center}
%\end{frame}

%\begin{frame}
 %\frametitle{Arcos -- Historia}

 %\begin{center}
 %\includegraphics[width=3.0cm]{figs/soporte5.jpg}
%\end{center}
%\end{frame}

%\begin{frame}
 %\frametitle{Arcos -- Historia}

 %\begin{center}
 %\includegraphics[width=3.0cm]{figs/soporte6.jpg}
%\end{center}
%\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Relaciones}

 \large
 \begin{itemize}
  \item $\phi \uparrow$ $\rightarrow$ $z \uparrow$
  \item Arcos$\uparrow$ $\rightarrow$ $z \downarrow:$ $ z_{\rm{soporte}}=2\left[ 1+\frac{1}{N}\sum_{s=1}^N{n_i} \right]$  (2D)
  \item Arcos$\uparrow$ $\rightarrow$ $\phi \downarrow$ en general, pero no siempre
  \item $\langle z \rangle = Tr(F)/N$
  \item Las celdas de Voronoi se pueden usar para asignar un volumen local a cada grano y así calcular un $\phi$ local
 
 \end{itemize}

\end{frame}

%\begin{frame}
 %\frametitle{Ejemplos -- Arcos en pseudo-dinámica y DEM }

 %\large
 
 
 %\small R Arevalo et al., PRE (2006); LA Pugnaloni et al., PRE(2006); Adv. Complex. Syst. (2001); Physica A (2004)
 
  %\begin{center}
 %\includegraphics[width=3.0cm]{figs/fotopseudo.jpg}
 %\includegraphics[width=4.0cm]{figs/arches-dem.jpg}
 %\includegraphics[width=4.0cm]{figs/arcos-3d.jpg}

 %\end{center} 
%\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Ejemplos --  Vibrado de discos y esferas}

 \large
 \small LA Pugnaloni et al., PRE (2008)
  \begin{center}
 \includegraphics[width=4.0cm]{figs/phi-tapping-disks.jpg}
 \includegraphics[width=4.0cm]{figs/phi-tapping-spheres.jpg}
\end{center} 

  \begin{center} 
 \includegraphics[width=4.0cm]{figs/arches-tapping-disks.jpg}
 \includegraphics[width=4.0cm]{figs/arches-tapping-spheres.jpg}
\end{center}

\large
Estados distinguibles por el estado de tensión. 

\small I Sanchez et al., PRE (2010); LA Pugnaloni et al., Pap Phys. (2011).
\end{frame}

%\begin{frame}
 %\frametitle{Ejemplos -- Vibrado de discos revisitado}

  %\small R Arevalo et al., PRE (2013)
  %\begin{center}
 %\includegraphics[width=3.5cm]{figs/phi-disks.jpg}
 %\includegraphics[width=3.5cm]{figs/g-of-r-disks.jpg}
 %\includegraphics[width=3.5cm]{figs/net-triangles-disks.jpg}
%\end{center} 

  %\begin{center} 
 %\includegraphics[width=3.5cm]{figs/q6-disks.jpg}
 %\includegraphics[width=3.5cm]{figs/voro-disks.jpg}
 %\includegraphics[width=3.5cm]{figs/net-polygons.jpg}
%\end{center}

%\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Ejemplos -- vibrado de polígonos}

 \large
  \small CM Carlevaro et al., JSTAT (2011)
  \begin{center}
 \includegraphics[width=4.0cm]{figs/phi-polygons.jpg}
 \includegraphics[width=6.5cm]{figs/phi-polygons-gap1.jpg}
\end{center} 

  \begin{center} 
 \includegraphics[width=5.0cm]{figs/phi-polygons-gap2.jpg} \hspace{0.5cm}
 \includegraphics[width=2.0cm]{figs/pents.png}
\end{center}

\end{frame}

%\begin{frame}
 %\frametitle{Ejemplos -- Vibrado de columnas angostas}

 %\large
  %\small RM Irastorza et al., JSTAT (2013)
  %\begin{center}
 %\includegraphics[width=2.0cm]{figs/ashwin.jpg} \hspace{1cm}
 %\includegraphics[width=4.0cm]{figs/ashwin-fluct.jpg}
 
 
 %\includegraphics[width=10.cm]{figs/ashwin-histo.jpg}
%\end{center} 
%\large
%Bowles-Ashwin model \small Bowles et al., PRE (2011)
%\end{frame}


%\begin{frame}
 %\frametitle{Ejemplos -- Cadenas de fuerzas y arcos}

 %\large

 
 %\small CM Carlevaro et al., EPJE (2012)
  %\begin{center}
 %\includegraphics[width=5.0cm]{figs/arches-forces.jpg}
 %\includegraphics[width=5.0cm]{figs/arches-forces-pdf.jpg}
%\end{center} 

%\large Las ligaduras hacen que la PDF decaiga más rápido que una exponencial.

%\small BP Tighe et al., PRL (2008)
%\end{frame}



\section*{Bibliografía}
%\begin{multicols}{2}[\frametitle{\insertsection} \usebeamertemplate{frametitle}]
\begin{multicols}{2}[\frametitle{Bibliografía} \usebeamertemplate{frametitle}]
\tiny
\printbibliography
    %\bibliography{Biblio.bib}
%\bibliographystyle{auteurfr}
\end{multicols}
     

\end{document}
